\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
\usepackage[utf8]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, color}
\usepackage{listings}


\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}
\newcommand{\be}[1] {\begin{equation} \label{#1}}   
\newcommand{\ee} {\end{equation}}   

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent
M1 de Mécanique-\'Energétique \hfill 19 juin 2024

\begin{center}
{\bf Examen de rattrapage d'Ondes dans les fluides} \\
{\it \small Durée 2 heures. 
%Barême indicatif : I : 6 points, II : 7 points, III : 7 points. \\ %Présentation : 2 points.
%Document autorisé : une feuille manuscrite recto-verso.
} \\ 
\medskip
{\it \small On veillera à R\'EDIGER la copie en expliquant les calculs.}
\end{center}

%\medskip
%=======================================================================
%\section{Questions de cours}


%\medskip
%\clearpage


%=======================================================================
{ \bf 1. Ondes sur une corde présentant une discontinuité}


\noindent

{\bf A. Equation des ondes} 

On considère une corde tendue, de tension $T$ et de masse linéique $\mu$, toutes deux constantes.
On note $Y(x,t)$ le déplacement latéral de la corde.

\begin{enumerate}

\item
On rappelle la forme de l'équation des ondes transverses sur une corde de masse linéique $\mu$ et tension $T$ :
$$
\mu \frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} = T \frac{\partial^2 Y}{\partial x^2}
$$

Expliquez la démarche permettant d'établir cette équation (en illustrant les étapes de la démarche à l'aide de schémas).

%Rappelez la forme de l'équation des ondes gouvernant l'évolution de $Y(x,t)$ et

\item Précisez l'expression de la vitesse des ondes $c$ en fonction de $T$ et $\mu$.


{\bf B. Discontinuité de masse linéique} 

On suppose dans la suite que la masse linéique présente une discontinuité :
$\mu = \mu_1$ pour $x<0$ et $\mu = \mu_2$ pour $x>0$.


\item On suppose que du coté $x<0$ provient une onde monochromatique d'amplitude-déplacement $A_Y$, de nombre d'onde $k_1$ et de fréquence $\omega$. Celle-ci produit une onde réfléchie d'amplitude-déplacement $B_Y$ et une onde transmise d'amplitude $C_Y$. C'est-à dire :

\begin{equation}
Y(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
A_Y e^{ i (k_1 x - \omega t)  } + B_Y e^{-i (k_1 x + \omega t) }  & \quad x<0 ;\\
C_Y e^{i(k_2 x - \omega t) }& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

A partir de l'équation des ondes, donnez la relation entre $\omega$ et $k_1$ puis entre $\omega$ et $k_2$.

%\item Si la portion de corde $x>0$ est plus légère que la portion de corde $x<0$ (c.a.d. $\mu_2 < \mu_1$), la longueur d'onde de l'onde transmise est elle plus longue ou plus courte que celle de l'onde incidente ? expliquez physiquement.


\item Ecrire deux équations traduisant la continuité du déplacement et de la force transverse transmise par la corde en $x=0$.

\item En déduire le coefficient de transmission $C_Y/A_Y$ et le coefficient de réflexion $B_Y/A_Y$ en function de $c_1$ et $c_2$.

%\item Que valent $C_Y/A_Y$ et $B_Y/A_Y$ dans la limite $\mu_2 \gg \mu_1$ ? A quoi correspond physiquement cette limite ?

\end{enumerate}

{\bf 2. Ondes acoustiques dans un tube de section variable}

On considère un tube de section variable $A(x)$ dans lequel on étudie la propagation d'une onde acoustique plane, de caractéristiques uniformes dans la section. On appelle $u(x,t)$ la vitesse du fluide, $\rho = \rho_0 + \rho'(x,t)$ sa masse volumique et $P = p_0 + p(x,t)$ sa pression. ($\rho_0$ et $p_0$ étant les valeurs moyennes).

\begin{enumerate}

\item \'Ecrire l'équation-bilan de la masse pour une tranche de fluide de longueur $\dd x$ infinitésimale. Illustrez par un schéma.

\item En déduire, sous l'hypothèses de perturbations de faible amplitude, l'équation suivante :
$$
A \frac{\partial \rho'}{\partial t} = - \rho_0 \frac{\partial}{\partial x} \left (  A u \right)
$$

\item Justifiez que sous l'hypothèse de petites perturbations la pression et la vitesse sont reliés par l'équation suivante :
$$
\rho_0 \frac{\partial u}{\partial t} = -  \frac{\partial p}{\partial x} 
$$

\item Donnez une relation entre $p$ et $\rho'$ faisant intervenir le coefficient de compressibilité isentropique $\chi_s$ du fluide.

\item En combinant les équations ci-dessus, montrer que l'équation des petites perturbation s'écrit
\begin{equation}
\ddpa{p}{t} - \frac{c^2}{A}\,\dpa{}{x}\left(A \dpa{p}{x}\right) = 0.
\end{equation}

Et donnez l'expression de $c$ en fonction de $\rho_0$ et $\chi_s$.

\end{enumerate}

\textbf{3. Simulation numérique de la propagation d'une onde dans un tuyau}

On souhaite résoudre numériquement le problème de la propagation d'ondes dans un tuyau de section uniforme, gouvernée par l'équation différentielle :
$$
\frac{\partial^2 p}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 p}{\partial x^2}
\qquad \mbox { pour } 0<x<L
$$  
avec les conditions initiales $p(x;0) = P_{init}(x)$ ; $\partial p/\partial t(x;0) = 0$. 

Proposer une méthode numérique pour résoudre cette équation, et donner la structure générale d'un programme permettant de faire le calcul.


%\clearpage


{\bf 4. Ondes de surface}

\begin{enumerate}


%-----------------------------------------------------------------------
\item On donne la relation de dispersion $\omega^2 = gk \tanh(kH)$, avec les notations habituelles. \`A quelle situation physique correspond cette relation ? Donnez l'expression de la célérité $c$ des ondes.  


%-----------------------------------------------------------------------
\item Représenter graphiquement la célérité des ondes $c$ en fonction de la longueur d'onde $\Lambda = 2\pi/k$, en précisant les comportements asymptotiques pour $\Lambda \ll H $ et $\Lambda \gg H$.


\item Donnez la définition mathématique générale de la vitesse de groupe $c_g(k)$ , puis son expression dans les limites de grandes longueurs d'ondes ($k \ll H^{-1} $)  et de courtes longueurs d'ondes ($k \gg H^{-1}$).

\item Que vaut le rapport $c_g/c$ dans la limite de des ondes en grande profondeur ($\Lambda \ll H $) ?
Quelle en est la conséquence sur le comportement d'un paquet d'ondes initialement localisé ? Illustrez votre réponse avec quelques schémas.

\item Même question dans la limite d'une faible profondeur ($\Lambda \gg H $).

\end{enumerate} 

%=======================================================================

\end{document} 